\documentclass[../ingenierie_de_concepts.tex]{subfiles}

\section{Analyse des besoins du client et des exigences des différents intervenants}
\label{sec:analyse_besoin}
Spécification d'exigences logicielles issues de l’analyse des besoins selon la norme ISO 29110 \cite{ISO29110}.

\subsection{Introduction}
\label{subsec:intro2}

\subsubsection{Objectif}
\label{subsubsec:obj}
L’objectif de la présente section est d’exposer le comportement externe du «Système d’optimisation de la production hydroélectrique» (SOPH) au niveau utilisateur. Il expose une liste des exigences fonctionnelles et non fonctionnelles qui ont été identifiées à partir du cahier des charges ainsi que lors des rencontres d’évaluation des besoins auxquelles ont pris part les différents intervenants du projet. Cette section constitue une vue d’ensemble de la solution logicielle proposée en tenant compte des acteurs et des cas d'utilisation.
	
\subsubsection{Portée}
\label{subsec:portee}
Le SOPH sera un outil moderne et convivial répondant aux besoins relatifs aux processus de modélisation et d’optimisation de la production hydroélectrique court terme.  Il devra comporter une interface graphique permettant la schématisation de réseaux de réservoirs, barrages et centrales hydroélectriques et la saisie de l’ensemble des paramètres propres à ceux-ci. À la demande de l’usager, la représentation visuelle obtenue devra être transposée en équations mathématiques et en séquences codées utilisables par des librairies ou des solveurs d’usage courant dans le domaine de l’optimisation.  Ces derniers seront invoqués par le SOPH à titre de composants externes.  Les résultats seront retournés au SOPH et utilisés afin de proposer différents types de visualisation à l’usager (tableaux, graphiques, etc.).  La première version du SOPH dont ce document fait l’objet se restreindra à la résolution de problèmes de type linéaire.

\iffalse % remove this subsection
\subsubsection{Références}
\label{subsubsec:reference}	
\begin{table}[H]
	\begin{tabular}{ll}
		SOPH-REF-01 & Séguin, S. (2019). Conception d’un logiciel d’optimisation \\
		            & pour la production hydroélectrique. \\
		            & Chicoutimi, Québec : Université du Québec à Chicoutimi. \\[0.4cm]
		SOPH-REF-02 & Bibliothèques de l’Université de Montréal. (2019). \\
		            & Citer selon les normes de l’APA. \\
		            & Repéré à \url{https://bib.umontreal.ca/bibliographies/apa?tab=108} \\[0.4cm]
		SOPH-REF-03 & Laporte, C. (s. d.). Normes ISO/IEC 29110 pour l'ingénierie \\
					& de systèmes et l'ingénierie de logiciels pour les très petits \\ 
					& organismes. \\
		            & Repéré à \url{http://profs.etsmtl.ca/claporte/VSE/Groupe24-menu.html} \\[0.4cm]
		SOPH-REF-04 & Ordre des ingénieurs du Québec. (2019). Guide de pratique \\ 
					& professionnelle. \\
		            & Repéré à \url{http://www.gpp.oiq.qc.ca/} \\[0.4cm]
		SOPH-REF-05 & Fleming, I. (s. d.). ISO 9126 Software Quality Characteristics.  \\
		            & \url{http://www.sqa.net/iso9126.html } \\ 
	\end{tabular}
\end{table} 
\fi

\subsubsection{Hypothèse et dépendances}
\label{subsubsec:hypothese_dependance}
La validité du présent chapitre repose sur les hypothèses et dépendances suivantes:
\begin{table}[H]
	\begin{tabularx}{\textwidth}{l X}
		H1 & Les présentes spécifications sont orientées vers la résolution de problèmes d’optimisation linéaires.  Les parties prenantes sont pleinement conscientes de la possibilité que les fonctionnalités du système soient étendues ultérieurement.                                                 \\[0.3cm]
		H2 & Nous présumons que toute volonté d’apporter des changements aux spécifications figurant dans le cahier des charges sera discutée avec l’équipe de développement afin d’en évaluer la faisabilité et les conséquences sur la production des livrables.                                          \\[0.3cm]
		H3 & Toute demande de changement approuvée entraîneront évidemment la mise à jour du présent chapitre et des documents d’ingénierie concernés.                                                                                                                                                       \\[0.3cm]		
		D1 & Les solveurs requis pour obtenir les solutions aux différents types de modèles d’optimisation sont disponibles en version open-source.  Dans le cas contraire, le client dispose des droits et licences nécessaires à l’utilisation de ces composants externes.                               \\[0.3cm]
		D2 & Les infrastructures matérielles qui pourraient s’avérer nécessaires (par exemple, un serveur web) sont fournies par le client et il lui incombe de les rendre disponibles au moment opportun dans la mesure où une demande a préalablement été faite en ce sens dans des délais raisonnables.
	\end{tabularx}
\end{table}

\subsection{Les acteurs}
\label{subsec:actors}
 \noindent \textbf{SOPH-ACT-001. Professeur-chercheur universitaire} \\
\begin{addmargin}[1cm]{0cm}
	Le professeur-chercheur universitaire est un utilisateur qui se sert du système afin de: 
	\begin{itemize}
		\item Modéliser et résoudre des cas d’optimisation hydroélectriques
		\item Visualiser, mettre en contexte et interpréter les résultats
		\item Conseiller les acteurs de l’industrie
		\item Effectuer de temps à autre des tests de validation des résultats produits par le système
		\item Diffuser éventuellement le SOPH à la communauté universitaire et/ou aux acteurs de l’industrie \\
	\end{itemize}
\end{addmargin} 

\noindent \textbf{SOPH-ACT-002. Producteur hydroélectrique} \\
\begin{addmargin}[1cm]{0cm}
	Le producteur hydroélectrique est un acteur de l’industrie qui se sert du système pour:
	\begin{itemize}
		\item Modéliser et résoudre des cas d’optimisation hydroélectriques
		\item Visualiser les résultats
		\item Ajuster les opérations en fonction de ceux-ci \\
	\end{itemize}
\end{addmargin} 

\newpage

\noindent \textbf{SOPH-ACT-003. Administrateur système} \\
\begin{addmargin}[1cm]{0cm}
	L’administrateur système est un acteur dont la responsabilité principale est d’assurer le bon fonctionnement et la pérennité du système, notamment par:
	\begin{itemize}
		\item La gestion des comptes utilisateurs, des permissions et de la sécurité
		\item Le monitorage du fonctionnement et des performances du serveur
		\item La résolution de problèmes de compatibilité potentiels inhérents à l’évolution des navigateurs web
		\item La maintenance de l’application \\
	\end{itemize}
\end{addmargin} 

 \noindent \textbf{SOPH-ACT-002. Solveur d'optimisation} \\
\begin{addmargin}[1cm]{0cm}
	Le solveur d’optimisation est un composant logiciel externe qui est appelé par le système pour: 
	\begin{itemize}
		\item Recevoir en entrée les paramètres appropriés en fonction du type de modèle d'optimisation à résoudre
		\item Effectuer la résolution du modèle d’optimisation
		\item Retourner les résultats au système \\
	\end{itemize}
\end{addmargin} 

\subsection{Survol du Modèle des Cas d’Utilisation}
\label{subsec:survol_cas}
Le survol du modèle des cas d’utilisation illustre les principales fonctionnalités du SOPH en fonction des besoins des acteurs identifiés ci-haut.  Par la suite, les cas d’utilisation seront énoncés selon le format bref.  Le lecteur pourra consulter au besoin la description détaillée selon le format étendu à l’annexe \ref{sec:annexe1}.

\begin{figure}[H]
	\centerline{\includegraphics[width=18cm, height=38cm, keepaspectratio]{Diagramme_cas_utilisation}}
	\caption{Diagramme du modèle des cas d’utilisation}
	\label{fig:modele_cas_utilisation}   
\end{figure}

\subsubsection{Présentation des cas d’utilisation}
\label{subsubsec:present_use_case}
Afin de simplifier la lecture, les cas d’utilisation sont présentés ci-dessous selon le format bref du processus unifié. \\[0.3cm]
\noindent \textbf{SOPH-UCS-001. S’authentifier}
\begin{addmargin}[1cm]{0cm}
	L’utilisateur saisit un nom d’utilisateur et un mot de passe permettant d’accéder à la fenêtre principale du système et aux fonctionnalités autorisées selon le niveau d’accréditation. \\[0.3cm]
Acteurs concernés: Professeur-chercheur / Producteur hydroélectrique \\
\end{addmargin} 

\noindent \textbf{SOPH-UCS-002. Charger les paramètres du modèle à partir d’un fichier texte}
\begin{addmargin}[1cm]{0cm}
	L’utilisateur clique sur un bouton permettant de charger un fichier contenant toutes les informations permettant au système de générer le modèle d’optimisation ainsi que les icônes requises pour la schématisation. \\[0.3cm]
	Acteurs concernés: Professeur-chercheur / Producteur hydroélectrique \\
\end{addmargin} 

\newpage

\noindent \textbf{SOPH-UCS-003. Schématiser un système de production hydroélectrique à l’aide des icônes générées par le système}
\begin{addmargin}[1cm]{0cm}
	Dans la fenêtre principale, l’utilisateur clique sur des icônes représentant des centrales hydroélectriques qu’il peut glisser et déposer dans la zone de canevas de conception selon l’agencement souhaité.  Les icônes disponibles dépendent des paramètres préalablement chargés.  L’utilisateur peut ensuite les relier à l’aide de connecteurs prévus à cet effet.  Alternativement, l’utilisateur peut également charger un fichier de schématisation existant. \\[0.3cm]
	Acteurs concernés: Professeur-chercheur / Producteur hydroélectrique \\
\end{addmargin} 
 	
 
\noindent \textbf{SOPH-UCS-004. Générer le code du modèle d’optimisation à partir des intrants}
\begin{addmargin}[1cm]{0cm}
	Une fois la schématisation et la paramétrisation complétées, l’utilisateur clique sur un bouton entraînant la génération automatique du code du modèle d’optimisation dans le format adéquat selon le type de problème et le solveur requis. \\[0.3cm]
	Acteurs concernés: Professeur-chercheur / Producteur hydroélectrique \\
\end{addmargin} 
 
\noindent \textbf{SOPH-UCS-005. Résoudre le modèle d’optimisation}
\begin{addmargin}[1cm]{0cm}
	Le système invoque solveur approprié en lui transmettant le code du modèle généré à l’étape précédente.  Le système récupère ensuite les résultats. \\[0.3cm]
	Acteurs concernés: Solveur d’optimisation \\
\end{addmargin} 
 
\noindent \textbf{SOPH-UCS-006. Visualiser les résultats}
\begin{addmargin}[1cm]{0cm}
	L’utilisateur sélectionne un des outils de visualisation des résultats retournés par le solveur.  Il peut s’agir, par exemple, de tableaux, graphiques, fichiers de sortie, etc. \\[0.3cm]
	Acteurs concernés: Professeur-chercheur / Producteur hydroélectrique \\
\end{addmargin} 
 
 \noindent \textbf{SOPH-UCS-007. Sauvegarder et/ou imprimer}
\begin{addmargin}[1cm]{0cm}
	L’utilisateur clique sur le bouton approprié selon la fonctionnalité désirée.  La sauvegarde peut concerner le schéma, le modèle mathématique, les résultats ou toutes ces options. \\[0.3cm]
	Acteurs concernés: Professeur-chercheur / Producteur hydroélectrique \\
\end{addmargin} 
 
 \noindent \textbf{SOPH-UCS-008. Administrer le système}
\begin{addmargin}[1cm]{0cm}
	L’administrateur système gère les comptes utilisateurs, veille au bon fonctionnement du système et intervient au besoin.  Il effectue les maintenances et mises à jour requises sur le serveur et s’assure de gérer toute problématique potentielle. \\[0.3cm]
  Acteurs concernés: Administrateur système 
\end{addmargin} 
	 
\subsection{Les exigences}
\label{subsec:les_exigences}

\subsubsection{Les exigences fonctionnelles}
\label{subsec:les_exigences_fonctionnelles}
\noindent \textbf{SOPH-FSR-001. Le logiciel doit permettre la résolution des problèmes d’optimisation dont les fonctions de production sont linéaires et de type :}
\begin{itemize}
	\item Polynomial total, où la solution constitue le débit total et le volume, pour chaque centrale et pour chaque période 
	\item Polynomial par turbine, où la solution constitue le débit, le volume et le nombre de turbines en fonction pour chaque centrale et pour chaque période \\[-0.4cm]
\end{itemize}
\begin{addmargin}[1cm]{0cm}			
	Acteurs concernés: Professeur-chercheur / Producteur hydroélectrique / Solveur d’optimisation \\
\end{addmargin} 

\noindent \textbf{SOPH-FSR-002. Le logiciel doit permettre à l’utilisateur de charger les paramètres du modèle à partir d’un fichier en format .txt} \\[0.3cm]
Le fichier doit contenir les coefficients de la fonction objectif, les bornes et les apports naturels.  Plus spécifiquement, on y retrouve :
\begin{itemize}
	\item Le nombre de turbines par centrale (si la fonction de production est de type polynomial par turbine)
	\item Le nombre de périodes 
	\item La durée des périodes
	\item Les débits minimums et maximums pour chaque centrale en fonction des périodes
	\item Les volumes minimums et maximums pour chaque centrale en fonction des périodes
	\item Les apports naturels pour chaque centrale en fonction des périodes.  On néglige pour le moment l'incertitude associée aux apports naturels, ce 		qui permet d'obtenir un modèle d'optimisation déterministe. \\[-0.4cm]
\end{itemize}
\begin{addmargin}[1cm]{0cm}			
	Acteurs concernés: Professeur-chercheur / Producteur hydroélectrique \\
\end{addmargin}

\noindent \textbf{SOPH-FSR-003. Le logiciel doit comporter une interface d’authentification permettant :}
\begin{itemize}
	\item De saisir et valider les identifiants et mots de passe afin d’accorder ou de bloquer l’accès au système
	\item De rediriger l’usager vers la fenêtre principale du système comportant les fonctionnalités correspondantes à son niveau d’accréditation (privilèges). \\[-0.4cm]
\end{itemize}
\begin{addmargin}[1cm]{0cm}			
	Acteurs concernés: Professeur-chercheur / Producteur hydroélectrique / Administrateur système \\
\end{addmargin}

\noindent \textbf{SOPH-FSR-004. Le logiciel doit comporter une interface graphique principale s’affichant dans un navigateur web et permettant :}
\begin{itemize}
	\item L’accès direct, au moyen d’un bouton, à la fonctionnalité d’importation de fichiers de paramètres
	\item L’accès direct aux fonctionnalités de sauvegarde/impression de fichiers
	\item L’accès direct aux icônes et symboles représentant les éléments de schéma de réseau de production hydroélectrique (après avoir chargé un fichier de paramètres valide)
	\item La schématisation du réseau de production dans une zone canevas située au centre de l’écran.
	\item L’accès aux paramètres du modèle via une arborescence présentée sous forme de liste
	\item L’accès direct à un bouton “Run” permettant de lancer la résolution du modèle
	\item L’accès à l’ensemble des sous-fonctionnalités du système ne figurant pas dans l’interface principale. \\[-0.4cm]
\end{itemize}
\begin{addmargin}[1cm]{0cm}			
	Acteurs concernés: Professeur-chercheur / Producteur hydroélectrique \\
\end{addmargin}

\noindent \textbf{SOPH-FSR-005. Le logiciel doit comporter des interfaces graphiques secondaires permettant notamment :}
\begin{itemize}
	\item La visualisation des résultats sous forme de tableaux et de graphiques et la sauvegarde/impression de ceux-ci
	\item L’accès en lecture et écriture aux fichiers de paramètres/schémas sauvegardés sur le serveur dans le dossier associé au compte de l’utilisateur
	\item La gestion du profil de l’utilisateur (modification des informations personnelles, du mot de passe, etc) \\[-0.4cm]
\end{itemize}
\begin{addmargin}[1cm]{0cm}			
	Acteurs concernés: Professeur-chercheur / Producteur hydroélectrique
\end{addmargin}

\subsubsection{Les exigences non fonctionnelles}
\label{subsec:les_exigences_non_fonctionnelles}
Les exigences non fonctionnelles suivantes sont basées sur les standards énoncés par la norme ISO/IEC 9126 \cite{iso9126}.  À ce stade préliminaire, nous présentons une vue de haut niveau des éléments les plus pertinents. \\
	
\noindent \textbf{SOPH-NFR-001. Fonctionnalité}
\begin{itemize}
	\item Exactitude: \\
Le système produit des résultats mathématiquement exacts en fonction des entrées fournies.

			\item Sécurité: \\
Le système accorde les droits et accès appropriés en fonction des privilèges de chaque utilisateur.  Les standards de sécurité en matière de communication réseau sont respectés. \\
\end{itemize}

\noindent \textbf{SOPH-NFR-002. Fiabilité}
\begin{itemize}
	\item Tolérance à l’erreur: \\
Le système valide les entrées et invite l’utilisateur à effectuer les correctifs appropriés en cas de non-conformité.

			\item Recouvrabilité: \\
Le système est conçu de manière à gérer les entrées invalides, les événements inattendus et les exceptions afin d’être en mesure de récupérer de celles-ci et de retourner à son fonctionnement normal. \\
\end{itemize}

\noindent \textbf{SOPH-NFR-003. Convivialité}
\begin{itemize}
	\item Facilité d’utilisation: \\
Le fonctionnement du système est intuitif et l’apprentissage de son utilisation requiert un temps minimal (< 1 heure)

			\item Opérabilité: \\
Le système est conçu de manière à demeurer dans  un état stable et opérable en tout temps

			\item Attrayabilité: \\
Le design des interfaces utilisateur est esthétique et attrayant. \\
\end{itemize}

\noindent \textbf{SOPH-NFR-004. Efficience}
\begin{itemize}
	\item Utilisation des ressources: \\
Le design du système vise une utilisation optimale des ressources matérielles et logicielles en tout temps

	\item Temps de réponse: \\
Le système est conçu de manière à minimiser le temps requis pour compléter chacune des opérations demandées. \\
\end{itemize}

\noindent \textbf{SOPH-NFR-005. Maintenabilité}
\begin{itemize}
	\item Analysabilité: \\
L’architecture, le design, le code et les commentaires sont conçus de manière à être facilement analysables et compréhensibles pour tout programmeur. Le développement modulaire est employé afin de délimiter clairement la portée de chaque fonctionnalité. 

	\item Testabilité: \\
Le développement modulaire permet les tests unitaires ainsi que les tests système.  Les tests automatisés sont programmés pour chaque fonctionnalité au fur et à mesure de leur développement. \\
\end{itemize}

\noindent \textbf{SOPH-NFR-006. Portabilité}
\begin{itemize}
	\item Installabilité: \\
Puisqu’il s’agit d’une application web, la portabilité est étendue à tout système doté d’un navigateur internet moderne et ne requiert aucune forme d’installation. \\
\end{itemize}
		
\subsection{Documentation en direct pour l’utilisateur et exigences du système d’aide}
\label{subsec:documentation}
\noindent \textbf{SOPH-DSR-001 : Langage des documents}
\begin{addmargin}[1cm]{0cm}			
	Tous les documents doivent être rédigés en français.
\end{addmargin}
	
\subsection{Contraintes de conception}
\label{subsec:contraintes_de_conception}
\noindent \textbf{SOPH-CC-001 : Forme du logiciel}
\begin{addmargin}[1cm]{0cm}			
		Afin de faciliter la diffusion du logiciel, il est de mise de le concevoir sous la forme d’une application web.	\\		\end{addmargin}
		
\noindent \textbf{SOPH-CC-002 : Complexité et développement itératif}
\begin{addmargin}[1cm]{0cm}			
		La complexité des différents modèles d’optimisation utilisés par l’industrie impose une démarche de développement itérative de type Agile \cite{agile}.  Les cas les plus simples sont d’abord implémentés (modèles linéaires tels que présentés ci-haut).  Par la suite, la modélisation et la résolution d’autres types de modèles plus complexes pourront être implémentées si l’échéancier le permet. \\
\end{addmargin}
		
\subsection{Composants achetés}
\label{subsec:comp_achete}
	\textbf{N/A}
	
\subsection{Interfaces}
\label{subsec:interfaces}

\subsubsection{Interfaces utilisateur}
\label{subsubsec:Int_utilisateur}
Des interfaces graphiques web primaires et secondaires permettent à l’utilisateur d’accéder à l’ensemble des fonctionnalités du système.  Le lecteur peut en consulter les premières ébauches aux figures 6 et 7.
	
\subsubsection{Interfaces matérielles}
\label{subsubsec:Int_materielles}
\textbf{N/A}
	
\subsubsection{Interfaces logicielles}
\label{subsubsec:Int_logicielles}
\noindent \textbf{SOPH-IFL-001}
\begin{addmargin}[1cm]{0cm}			
	Interfaçage requis entre le SOPH et les différents solveurs qui seront employés pour résoudre les modèles mathématiques.				
\end{addmargin}
	
\subsubsection{Interfaces de communications}
\label{subsubsec:Int_communication}
\noindent \textbf{SOPH-IFC-001}
\begin{addmargin}[1cm]{0cm}			
	Le port TCP 80 sera utilisé par les systèmes clients qui accèderont au serveur distant via internet. \\							
\end{addmargin}

\noindent \textbf{SOPH-IFC-002}
\begin{addmargin}[1cm]{0cm}			
	Une plage de ports TCP dédiés seront utilisés par le serveur pour accepter les connexions des ordinateurs clients.			
\end{addmargin}
		
\subsection{Exigences de licences}
\label{subsec:exigence_licences}
Il n'y a aucune exigence de licence puisque toute technologie utilisée sera libre de droits.
	
\subsection{Remarques légales, droits d'auteur et diverses}
\label{subsec:remarques_legales}
L’ensemble des documents, logiciels et autres livrables produits dans le cadre de ce projet demeurent la propriété exclusive de l’Université du Québec à Chicoutimi.
	
\subsection{Standards applicables}
\label{subsec:standards}
Le processus de développement ainsi que le produit résultant doivent respecter les modèles de qualité ISO 29110 et ISO/IEC 9126 ainsi que le standard de sécurité ISO 27002.